\chapter{Anexo: el mercado del software}
% Esta copiado e inspirado del Periodico de la Universidad Nacional de Cordoba,
% nota de tapa de la fecha - Domingo 14 de Diciembre 2008 - Numero 46
% No olvidar agregar la referencia bibliografica correspondiente.
% La UNC invita a la difusión del artículo, sirve para respaldar y refozar 
% el capitulo de software libre por eso está agregado como anexo. 
% Tambien queda pendiente hacer el formateo de lineas y correcion de
% internacionalizacion de acentros y carateres especiales
\section{Software libre y el mercado del software}
El dominio exclusivo del mercado del software en manos de una sola empresa ha
impuesto un vínculo restrictivo y privativo de la tecnología para con sus
usuarios. Para la UNC, se hace necesario y urgente problematizar esta situación
y modificarla como condición ineludible de una democracia que garantice los
derechos y libertades de los ciudadanos. 
El sistema operativo y los programas que mayoritariamente se utilizan en las
computadoras personales integran lo que se conoce como Software Propietario,
cuyas dos principales características son: que no permite el acceso a su código
fuente -estructura de funcionamiento-, constituyendo un producto cerrado donde
nadie puede conocer las acciones que ejecuta el programa, tampoco modificarlo o
corregir sus errores; y que su distribución se realiza en base al pago de
licencias, la autorización para su uso. Por estas características se lo denomina
también Software Privativo, ya que restringe libertades de los usuarios, tanto
en la utilización de los programas como en la posibilidad de disponer de ellos.
Como comprar un auto sin capot, donde cualquier ruido, falla o modificación,
sería imposible de resolver para dueño o mecánico algudno. Un vehículo sellado
donde toda corrección o mejora sólo es posible a través de un segundo producto,
que por supuesto vendrá a sustituir al anterior obligando a una nueva compra. 
Este tipo de reglas de juego incorporadas  y asumidas  socialmente como el modo
natural de vínculo con la tecnología no tiene nada de razonable, sin embargo es
el modelo que impulsan las empresas que dominan el mercado del software. En
primer lugar, el concepto de licencia implica que uno no está comprando el
producto y la posibilidad de disponer de él, sino que pada una autorización para
usarlo. Además estas empresas imponen una políticadde incompatibilidad en la que
sus programas trabajan con formatos propios (no esdándares) que no pueden ser
abiertos por programas similares ni reconocen los archivos de otros. Pero
también, incompatibilidades dentro de la misma marca ya que la versión anterior
no reconoce archivos de la versión nueva, obligando al usuario a la renovación
permanente.
El poderío de una empresa o marca se hace  tangible cuando sus lógicas,
condiciones particulares de funcionamiento y, sobre todo, defectos se imponen
como los modos naturales de entender la realidad. Así "se cayó el sistema" ha
pasado de ser una frase incomprensible y odiosa a excusa válida y recurrente. La
naturalidad con que las personas aceptan este argumento es un triunfo del modelo
del software privativo. Las fallas de un programa se imponen y están modificando
los tiempos, necesidades y posibilidades de los sujetos.
GrULIC define Software Libre como aquel que garantiza a sus usuarios "la
libertad para ejecutar, copiar, distribuir, estudiar, cambiar y mejorar el
software". Y enumera cuatro libertades fundamentales: la de usar el programa con
cualquier propósito; la de estudiar como funciona y adaptarlo a las necesidades
de cada uno (el acceso al código fuente es una condición para esto); la de
distribuir copias; y la de mejorar el programa y hacer públicas las mejoras, de
modo que toda la comunidad se beneficie.
Existe una diferencia sustancial en el tipo de vínculos que se establecen entre
tecnología y usuario. Mientras esta concepción se define por las libertades que
otorga y garantiza, el Software Propietario se caracteriza por las restricciones
y obligaciones que demanda.
El monopolio de hecho que ostenta la marca líder ha redundado en la imposición
de sus formatos. Frente a esto, dada su flexibilidad y el aporte de sus propios
usuarios, el software libre ha logrado adaptarse a esta situación. Open Office,
procesador de texto de software libre, permite reconocer archivos de Word 2007
(.docx), un formato incompatible con la versión 2003 del mismo programa. La
calidad de estos productos tiene que ver con una cuestión física que viene de su
estructura de funcionamiento y con una cuestión conceptual respecto de la
construcción del conocimiento. Se trata de un montón de personas aportando al
mismo producto; la multiplicidad de ideas lo enriquece en adaptabilidad y
amplitud porque cada usuario aporta a una necesidad concreta; y la libertad de
distribución y reproducción nos pone a todos en igualdad de condiciones para
aprovechar esos avances.La principal forma de negar la libertad es la que impone
la noción de que sólo existe una opción posible. 
La opción de software propietario implica costos altos de licenciamiento más un
monto adicional por documento ingresado al sistema; pero sobre todo, en su
condición de sistema cerrado, este programa no trabaja con formatos estándares
lo que provoca una dependencia estrecha con una empresa y de cualquiera de sus
vicisitudes ya que sería la única con posibilidades de decodificar lo que
ingrese a su sistema.
El principal ingreso de las empresas de software propietario proviene del cobro
de las licencias por el uso de sus productos. Sin embargo, en los países en vías
de desarrollo, la principal estrategia ha sido la de permitir, o por lo menos
dejar pasar, la reproducción y distribución indiscriminada entre los usuarios
individuales y de pequeña escala.
La facilidad en la obtención de copias hace perder de vista la idea de que las
personas deben pagar para utilizar dichos programas, mientras que la
multiplicación de usuarios funciona como una barrera de contención a la
posibilidad de implementar o siquiera sugerir sistemas alternativos. Si uno
tuviera que pagar por el sistema operativo de su computadora los \$500 que
cuesta la licencia, entonces sería más exigente con su funcionamiento. Aunque en
realidad, cada vez que instalamos Software Propietario, estamos haciendo un
aporte a estas empresas porque cuando hacemos circular sus archivos también
estamos forzando al mercado a inclinarse en esa dirección.
La utilización de software libre en este caso nos permite compartir los
esfuerzos de aplicación para reducir costos y además, todos los avances que se
logran incorporar al programa pueden ser reutilizados.
Cuando se tiene acceso al código fuente, hay independencia del proveedor en lo
económico y en el tiempo, no hay riesgos de que la empresa propietaria cierre o
sea comprada por otra que discontinúe sus productos.
Hay varias razones de peso para definir la importancia del uso de Software Libre
en el Sector Público, estas razones son tanto políticas como económicas y de
seguridad. Pero hay algo que debemos mencionar previamente, y es que el uso de
Software Libre en la Administración Pública es un imperativo si el Estado
pretende cumplir con obligaciones básicas que tiene frente a sus ciudadanos. Es
decir, no sólo se trata de ventajas, sino que se trata de una situación donde el
Estado sólo puede cumplir parte de su misión si lo hace con software libre.
El Estado administra datos que no le pertenecen, datos que nos pertenecen a
nosotros como ciudadanos y que estamos obligados a entregarle por diferentes
razones. Desde declaraciones de bienes y ganancias hasta información filiatoria,
domicilio, estado de salud en muchos casos. Toda esta información que administra
no le pertenece. Por lo tanto, no puede hacer lo que se le dé la gana con ella,
sino que debe respetar algunos principios esenciales de perennidad de los datos
(que estos datos estén accesibles dentro de 100 años), que estos datos sean
accedidos por quienes corresponde y nadie más, que ningún tercero tenga
injerencia sobre el control de estos datos ni pueda decidir que en algún momento
dejen de estar accesibles a quien corresponda. A su vez, debe garantizar la
seguridad de estos datos y la confidencialidad.
El Estado no es un usuario de software cualquiera que puede evaluar los riesgos
y tomar una decisión arriesgada en función de modas, gustos o costos, porque sus
responsabilidades son mayores.
Estas garantías de perennidad, accesibilidad por quien debe acceder y nadie más
y seguridad sólo se logran si el Estado tiene a su vez control total sobre los
programas que usa. No sería lógico esperar que desarrolle software propio para
toda su gestión, pero tampoco es lógico que utilice software que no puede
controlar de ninguna manera. El Software Libre le brinda el justo equilibrio de
tener programas desarrollados, probados y en permanente mejora sin tener que
resignar el control de la gestión informática en manos de ninguna compañía
privada en particular.
Por otra parte, la implementación de políticas públicas muchas veces se realiza
a través de sistemas informáticos. Usar software que no es auditable en estos
casos vulnera el principio de transparencia en los actos de gobierno.
Por último, el mejor argumento tiene que ver con la condición fundante de la
universidad tiene que y debe ser el espacio para producir conocimiento público
que esté a disposición y al servicio de la comunidad: Generar ideas y saberes
para que otros puedan construir a partir de ello. Además así como se difunde lo
que se produce, también se puede disponer de lo que otros han generado. Ese
proceso es infinitamente más rico porque siempre habrá en circulación más ideas
de lo que se puedan generar por cuenta propia. La tecnología en sí misma no
tiene entidad ni intención, pero tal característica no significa que su
incorporación sea inocua o aséptica, por eso es fundamental reflexionar respecto
de las posibilidades, oportunidades, restricciones y libertades que le aporta o
le quita a cada usuario y a toda la comunidad. Con diferentes grados de
implicancia y responsabilidades tanto en ámbitos públicos, como privados y
masivos como íntimos, la elección de una tecnología, no puede librarse a la
inercia u omisión, porque allí también se ponen en juego las condiciones para
una mejor y más profunda democracia.
%***End***

