% El objetivo de este capitulo es presentar a grandes rasgos el dispositivo 
% y luego sus detalles. Sus caracteristicas  mas importantes, explicar el 
% funcionamiento, alternativas, diagramas, comparaciones, ventajas y desventajas
% de cada opcion, como presentar tambien los detalles pertinentes, los factores
% principales y definir prioridades de dise\~no
\chapter{El dispositivo}
% Comentario de este capitulo 
\section{Introduccion} 
% Breve introduccion para presentar el dispositivo visto como prototipo que
% tiene que cumplir determinada funcion, planteando los requerimientos y
% ampliando en detalles gradualmente a medida que se avanza en la lectura
% el enfoque tiende a ser teorico antes de abordar cualqueir conclusion parcial
% practica
La impresora Braille o embosser (estampadora) es un dispositivo que realiza un
estampado en relieve de arreglo de puntos sobre un papel ductil, de manera 
autom\'atica (es decir no-manual).
% incluir un diagrama en bloques simplificado del sistema completo aqui mismo.
\section{El sistema Braille}
% Draft inicial de esta seccion. Ampliarla de acuerdo a la relevancia e incluir
% figuras y graficos
El sistema Braille es un m\'etodo utilizado por personas ciegas para leer y 
escribir. Fue ideado en 1821 por el franc\'es Louis Braille
Se basa en un m\'etodo de comunicaci\'on desarrollado y perfeccionado por Charles 
Barbier, en respuesta a la demanda de Napole\'on, de un c\'odigo que los soldados 
pudieran usar para comunicarse en silencio y sin luz en la noche. Se lo llam\'o 
Night writing. El sistema de Barbier era demasiado complejo para los soldados de 
aprender, y fue rechazada por los militares. En 1821 visit\'o el Instituto Nacional 
para Ciegos, en Par\'is, donde conoci\'o a Louis Braille, qui\'en identific\'o 
el mayor defecto del c\'odigo: el dedo de la mano humana no puede abarcar todo 
el s\'imbolo sin moverse, y as\'i no puede pasar r\'apidamente de un s\'imbolo a otro.
Su modificaci\'on fue utilizar una celda de 6 puntos (el sistema Braille) que 
revolucion\'o la comunicaci\'on escrita de los ciegos.
Cada c\'elula (o celda) braille o car\'acter se compone de seis posiciones de puntos,
dispuestos en un rect\'angulo que contiene dos columnas de tres puntos cada uno. Un
punto puede ser colocado en alguna de las seis posiciones para formar sesenta y 
cuatro (2^6) permutaciones, incluido el arreglo de puntos que no se coloca. Una 
permutaci\'on puede ser descrita nombrando las posiciones en que se disponen los 
puntos: Las posiciones est\'an universalmente numerados de 1 a 3, de arriba a abajo, 
a la izquierda, y 4 a 6, de arriba a abajo, a la derecha. 
%Por ejemplo, puntos 1-3-4 describen una celda con tres puntos planteados, en la parte superior e inferior de la columna de la izquierda y en la parte superior de la columna de la derecha, es decir, la letra m. 
Las l\'ineas horizontales de texto en Braille est\'an separados por un espacio a
fin de que los puntos de una l\'inea puede ser diferenciada de la de texto en 
braille por encima y por debajo. La puntuacion est\'a representada por su propio 
conjunto de caracteres \'unico.
% incluir figuras para facilitar la explicacion
\section{Impactadoras y el proceso de estampado} 
El estampado es el proceso de crear una imagen tridimensional o diseño en papel
y otros materiales dúctiles. Normalmente se realiza con una presión en el papel. 
Esto se logra mediante el uso de un molde de metal (hembra) y un contra molde(macho)
que encajan entre sí. Esta presión moldea mientras aumenta el nivel de la imagen 
superior a la del sustrato, acutando como impactadoras.
En general, la mayoría de los tipos de papel y tableros pueden ser en relieve y no 
hay restricciones en el tamaño.

%\section {Nueva_seccion}
% nuevamente modificar el titulo anterior si no es apropiado, puede encontrarse
% una referencia bibliografica para respaldar la eleccion (conveniente pero no
% excluyente)
%
%
% 
