\section{Software Libre}\label{cap:sw_libre}

El Software Libre, es aquel que le asegura cuatro libertades b\'asicas al
usuario. La libertad de usa el programa, de estudiar su funcionamiento, de
compartirlo y la libertad de mejorarlo y distribuirlo.

\subsection{Historia}
El concepto de Software Libre (Free Software) comienza a gestarse en la 
d\'ecada del 60/70. En ese entonces el software no era considerado un
producto, sino m\'as bien un a\~nadido que formaba parte del hardware. Por esta
raz\'on las personas que trabajaban con software compart\'ian sus c\'odigos
fuentes libremente. A finales de los 70, las compa\~n\'ias de software
comenzaron a implementar licencias a sus programas con ciertas restricciones. 
Surg\'ia entonces la necesidad de tener un sistema operativo libre donde
correr aplicaciones libres.


\subsection{GNU}
En 1984, un estudiante del Instituto de Tecnolog\'ia de Massachusetts
(Massachusetts Institute of Technology - M.I.T), llamado Richard Stallman, 
comenz\'o a desarrollar el proyecto G.N.U (GNU's not UNIX).
\'Este, pretend\'ia ser un reemplazo libre de los sistemas propietarios que 
estaban surgiendo en aquella \'epoca.
Sus motivos\footnote{V\'ease ''Manifiesto GNU'' - 
\url{http://www.gnu.org/gnu/manifesto.es.html}} eran diversos, pero
principalmente 
cre\'ia que era necesario desarrollar un entorno libre para las personas.
Para llevar acabo su proyecto se bas\'o en UNIX, un sistema operativo 
portable multiusuario y multitarea. Junto con la Colecci\'on de Compiladores
GNU (GCC)\footnote{Previamente llamado -GNU C Compiler- puesto que solo
compilaba c\'odigo C. Versiones m\'as recientes soporta varios lenguajes.
V\'ease
- \url{http://gcc.gnu.org}}, un editor de texto y todo un stack de software,
comenz\'o a idear el proyecto GNU.

\subsection{GNU/Linux}
El proyecto GNU tomaba forma pero le faltaba un componente muy importante; el
kernel. 
En 1991, un estudiante finland\'es llamado Linus Torvalds, liber\'o un kernel
basado en UNIX, que luego pasar\'ia a formar parte de lo que hoy se conoce como
GNU/Linux.
GNU/Linux es un sistema operativo completo con un stack de software que
satisface la mayor\'ia de las necesidades de un usuario m\'as un potente kernel
mutiplataforma.\
Lo que hace a GNU/Linux (y a la mayor\'ia de los programas libres)
vers\'atiles,
robustos y estables, es que se basan en est\'andares abiertos y libres, como lo
son \emph{SUS}\footnote{Single Unix Specification},
\emph{POSIX}\footnote{V\'ease - \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Posix}} o
\emph{IEEE}\footnote{V\'ease - \url{http://www.ieee.org}}.

\subsection{Concepto de Software Libre}
Luego del proyecto GNU, Richard Stallman fund\'o la Fundaci\'on para el 
Software Libre (Free Software Foundation)
\footnote{V\'ease - \url{http://www.fsf.org}} quien se encarga (entre otras
cosas) de
mantener la definici\'on del concepto\footnote{V\'ease -
\url{http://www.fsf.org/licensing/essays/free-sw.html}} de Software Libre.

\begin{quote}
``Free software'' is a matter of liberty, not price. 
To understand the concept, you should think of ``free'' as in ``free speech,
'' not as in ``free beer.''
\end{quote}

% Poner en cursiva o algo para resaltar que es una traduccion
El Software Libre es una cuesti\'on de libertad no de precio\footnote{\'Esta
aclaraci\'on surge debido a que en ingl\'es, \emph{free} significa tanto
\emph{libre} como \emph{gratis}.}. Para entender el concepto debe pensar libre
(\emph{free}) como en libre discurso no como cerveza gratis.\\

Para que un programa sea Software Libre, debe garantizarle cuatro libertades
b\'asicas al usuario:

\begin{description}
\item[Libertad 0] Libertad de ejecutar el programa con cualquier prop\'osito
\item[Libertad 1] Libertad de estudiar como funciona el programa y de
adaptarlo
a tus necesidades. \emph{Acceso al c\'odigo fuente es un pre-condici\'on para
esto}
\item[Libertad 2] Libertad de redistribuir copias del mismo para poder ayudar
a tu vecino.
\item[Libertad 3] Libertad de mejorar el programa y publicar los cambios para
que toda la comunidad se beneficie de ellos. \emph{Acceso al c\'odigo fuente
es un pre-condici\'on para esto}
\end{description}


\subsection{El Software Libre en la ingen\'ieria} 
% No me gusta como suena el titulo este
Existen en la actualidad tecnolog\'ias o herramientas libres para lidiar con la
mayor\'ia de los problemas de la ingenier\'ia. Pero que, debido a su propia
naturaleza libre u \emph{open source}, carecen de publicidad suficiente como
para competir con sus alternativas \emph{propietarias}. \\

No obstante su condici\'on libre, la mayor\'ia de estas tecnolog\'ias est\'an a
la
altura de sus pares \emph{propietarios}. Tanto es as\'i que existen empresas
que
se dedican exclusivamente a este tipo de tecnolog\'ias\footnote{V\'ease -
\url{http://www.redhat.com/}}, y otras grandes empresas como
Intel\footnote{V\'ease - \url{http://software.intel.com/sites/oss/}},
IBM\footnote{V\'ease - \url{http://www.ibm.com/developerworks/opensource/}} y
Motorola\footnote{V\'ease - \url{https://opensource.motorola.com/}}, trabajan
activamente en proyectos libres.\\
